---
title: Atari 2600 Vídeo Remix
---

`autor:djalgoritmo` | `ano:2019`

A obra é composta de um conjunto de vídeos-remix com aproximadamente 1 minuto e
40 segundos cada vídeo, contendo trechos dos jogos como Pitfall!, Enduro e
River Raid mixados com imagens e vídeos que remetem a cidades Brasileiras em
seus primeiros anos de existência e construção, os vídeos possuem trilha sonora
produzida com samples (amostras) de sons dos próprios jogos composta com
programação algorítmica e live coding.

## Brasília

Brasília em sua época de construção e primeiros anos da cidade, anos 50 e 60,
remixada com os jogos Pitfall!, Enduro e River Raid.

### Vídeo 1: brasilia-pitfall (remix)

<video width="500" controls>
  <source src="http://download.joenio.me/djalgoritmo/atari-2600-video-remix/brasilia-pitfall.mp4" type="video/mp4">
  Seu navegador não suporta a tag vídeo.
</video> 

Pitfall! is a electronic game released by Activision for the console 2600
at 1982. It is one of the best sellers games from Atari 2600 platform, selling
more then 4 millions of copies [[1]][1].

The images utilized on the video remix are part of the public national archive and
relates to the first moments of the planning and building of Brasíla city during the
years 1956 and 1960 [[2]][2] [[3]][3] [[4]][4] [[5]][5].

Date: ?? October 2019.

### Vídeo 2: brasilia-enduro (remix)

<video width="500" controls>
  <source src="http://download.joenio.me/djalgoritmo/atari-2600-video-remix/brasilia-enduro.mp4" type="video/mp4">
  Seu navegador não suporta a tag vídeo.
</video> 

Enduro é um jogo de Videogame produzido pela Activision em 1983 para
o console Atari 2600. Foi um dos últimos sucessos do Atari antes da
crise na indústria eletrônica entre 1983 e 1984 [[6]][6].

Os vídeos utilizados em conjunto com o jogo são registros da prova
de automobilismo "1000 KM DE BRASÍLIA" realizada em 1962 na cidade de
Brasília, considerada uma das provas mais tradicionais do automobilismo
Brasileiro [[7]][7].

### Vídeo 3: brasilia-riverraid (remix)

<video width="500" controls>
  <source src="http://download.joenio.me/djalgoritmo/atari-2600-video-remix/brasilia-riverraid.mp4" type="video/mp4">
  Seu navegador não suporta a tag vídeo.
</video> 

River Raid é um jogo de Video game para o console Atari 2600, criado por Carol
Shaw, da empresa Activision, em 1982. É considerado um clássico e um dos jogos
mais populares de seu tempo. A versão do jogo para Atari 2600 vendeu um milhão
de cópias, sem contar cópias não autorizadas e cartuchos com vários jogos [[8]][8].

As fotos de Brasília utilizadas na construção deste vídeo retratam locais
característicos da cidade numa visão aérea, entre as décadas de 50 e 60. As
imagens são em sua maioria do Arquivo Público do DF [[9]][9].

## Salvador

Salvador em seus primeiros registros fotográficos incluindo pontos históricos
da cidade como o Antigo Convento das Mercês em 1862, Elevador Lacerda em 1875,
Corredor da Vitória em 1925 e o Porto da Barra em 1930, entre outros registros,
os jogos remixados com Salvador são Keystone Kapers, Pac-Man e MegaMania.

### Vídeo 4: salvador-keystonekapers (remix)

<video width="500" controls>
  <source src="http://download.joenio.me/djalgoritmo/atari-2600-video-remix/salvador-keystonekapers.mp4" type="video/mp4">
  Seu navegador não suporta a tag vídeo.
</video> 

Keystone Kapers é um jogo da plataform Atari 2600 publicado pela Activision em
1983, o jogo é baseado na série de filmes do cinema mudo Keystone Cops de Mack
Sennett, no Brasil, foi um dos jogos mais famosos do Atari e era conhecido como
o jogo do "Polícia e Ladrão" [[10]][10].

Fotos do projeto Guia Geográfico - Salvador Antiga [[13]][13].

### Vídeo 5: salvador-megamania (remix)

<video width="500" controls>
  <source src="http://download.joenio.me/djalgoritmo/atari-2600-video-remix/salvador-megamania.mp4" type="video/mp4">
  Seu navegador não suporta a tag vídeo.
</video> 

MegaMania é um dos mais conhecidos jogos de tiro para o Atari 2600, lançado
pela Activision em 1982 [[11]][11].

Fotos do projeto Guia Geográfico - Salvador Antiga [[13]][13].

### Vídeo 6: salvador-pacman (remix)

<video width="500" controls>
  <source src="http://download.joenio.me/djalgoritmo/atari-2600-video-remix/salvador-pacman.mp4" type="video/mp4">
  Seu navegador não suporta a tag vídeo.
</video> 

Pac-Man é um jogo eletrônico desenvolvido e publicado pela Atari em Março de
1982, para a plataforma Atari 2600, baseado no famoso fliperama homônimo da
Namco, o jogo vendeu 7 milhões de cópias, se tornando o jogo mais vendido do
Atari 2600, assim como o jogo de console mais vendido da história até a época
[[12]][12].

Os vídeos são registros do carnaval de Salvador de 1974.

## Agradecimentos

Agradeço aos amigos [Prezi][prezi] e [José Flávio][ze] pelo incentivo e pelas ótimas idéias e
sugestões de melhorias nos vídeos; ao amigo [Biophillick][biophillick] pelo espaço e
visibilidade dada a obra em sua galeria [ArquiBrasília][arquibrasilia]; ao
[Calango Hacker Clube][calango] pela ajuda na construção da infraestrutura para
exposição da obra, especialmente os amigos Faísca e Martino.

A todos os desenvolvedores do [sistema operacional Debian][debian] por me
proporcionar um ambiente seguro, estável e politicamente alinhado aos meus
ideais, ao todos os desenvolvedores e colaboradores das ferramentas de
[Software Livre][software-livre] utilizadas na criação dos vídeos e dos sons
que os acompanham:

* [Kdenlive](https://kdenlive.org)
* [TidalCycles](https://tidalcycles.org)
* [SuperCollider](https://supercollider.github.io)
* [Ardour](http://www.ardour.org)
* [Audacity](https://www.audacityteam.org)
* [Vim](https://www.vim.org)
* [Stella](https://stella-emu.github.io)
* [OBS Studio](https://obsproject.com)

Por fim e não menos importante, agradeço a [Atari][atari] e a todas as empresas
e pessoas que desenvolveram jogos para plataforma Atari 2600.

## Desenvolvimento e instalação

Documento aqui detalhes técnicos e decisões de projeto durante a criação e
instalação da obra.

### Reprodução automática dos vídeos em loop

Foi utilizado para reprodução dos vídeos um [Raspberry Pi 3 B+][raspberry] com
o sistema de media center [OSMC][osmc] configurado com o script
[`autoexec.py`][autoexec] para play automático dos vídeos em loop. O script
Python `autoexec.py` fica no [`userdata`][userdata] e usa a biblioteca `xbmc`
para executar [funções internas do player Kodi][kodi-wiki], [Kodi][kodi] é o
software utilizado no OSMC como player de mídia.

Arquivo `/home/osmc/.kodi/userdata/autoexec.py`:

```python
import xbmc
xbmc.executebuiltin("PlayerControl(RepeatAll)")
xbmc.executebuiltin("PlayerControl(RandomOn)")
xbmc.executebuiltin("PlayMedia(/media/atari2600, isdir)")
```

Feito isso os vídeos serão tocados em loop sempre que o Raspberry Pi for
iniciado.

## Instalaçao e equipamentos

### Fotos

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/distribuidor-rca.jpg" alt="Distribuidor RCA">
  <legend>Distribuidor RCA</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/hdmi-rca.jpeg" alt="Conversor HDMI-RCA">
  <legend>Conversor HDMI-RCA</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/pilha-tvs.jpeg" alt="TVs de tubo empilhadas">
  <legend>TVs de tubo empilhadas</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/pilha-tvs-ligada.jpeg" alt="TVs de tubo ligadas">
  <legend>TVs de tubo ligadas</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/tv-sony-frente.jpg" alt="TV de tubo Sony">
  <legend>TV de tudo Sony</legend>
</figure>

<figure>
  <img src="/files/atari-2600-video-remix/tv-sony-fundo.jpg" alt="Fundo TV de tubo Sony">
  <legend>Fundo TV de tubo Sony</legend>
</figure>

[1]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Pitfall!
[2]: https://www.archdaily.com.br/br/01-81125/brasilia-em-construcao-por-marcel-gautherot/81125_81127
[3]: https://casavogue.globo.com/MostrasExpos/Fotografia/noticia/2015/10/fotos-ineditas-retratam-construcao-de-brasilia.html
[4]: https://www.msn.com/pt-br/noticias/fotos/fotos-hist%c3%b3ricas-raras-da-constru%c3%a7%c3%a3o-de-bras%c3%adlia/ss-AAw3Stj
[5]: https://ims.com.br/exposicao/as-construcoes-de-brasilia
[6]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Enduro_(jogo_eletr%C3%B4nico)
[7]: http://retrovisoronline.blogspot.com/2011/03/historia-dos-1000-km-de-brasilia.html
[8]: https://pt.wikipedia.org/wiki/River_Raid
[9]: https://noticias.uol.com.br/album/100415brasilia50_album.jhtm#fotoNav=20
[10]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Keystone_Kapers
[11]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Megamania
[12]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Pac-Man_(Atari_2600)
[13]: http://www.salvador-antiga.com
[arquibrasilia]: https://arquibrasilia.com
[calango]: http://calango.club
[debian]: http://debian.org
[software-livre]: https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html
[atari]: https://www.atari.com
[biophillick]: https://biophillick.com
[prezi]: https://www.instagram.com/garotodeprogramanutella
[ze]: https://www.instagram.com/jotaffmaciel
[raspberry]: https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b-plus
[osmc]: https://osmc.tv
[kodi-wiki]: https://kodi.wiki/view/List_of_built-in_functions
[kodi]: https://kodi.tv
[systemd]: https://pt.wikipedia.org/wiki/Systemd
[autoexec]: https://kodi.wiki/view/Autoexec.py
[userdata]: https://kodi.wiki/view/Userdata
